---
title: golang切片的使用和本质
date: 2019-01-03
tags:
	- golang
	- 切片
categories:
	- golang学习
---

# 内部实现
切片中有三个字段，
- 指向底层数组的指针
- 切片的长度
- 切片的容量

# 声明和初始化

```golang
// 方式1：声明
s1 := make([]int,5)
s2 := make([]int,5,10)

// 直接创建并且初始哈
s3 := []int{1,2,3,4,5}
s4 := []int{4:6} //第四个元素是6，其他的默认

// 数组和切片的区别
slice := []int{4:1}  //切片
array := [5]int{4:1}

// 空切片和nil切片
// 切片还有nil切片和空切片，它们的长度和容量都是0，但是它们指向底层数组的指针不一样
// nil切片意味着指向底层数组的指针为nil，而空切片对应的指针是个地址
s6 := []int{}  //空切片
var s7 []int   // nil切片

// 基于现有的切片或数组创建
sl := []int{1,2,3,4,5}
sl1 := sl[:]
sl2 := sl[:2]
```
## 基于数据或者切片创建新切片
基于数据或者切片创建一个新切片后，新切片和原切片共用一个底层数组
> 基于切片创建新切片

```golang
func main() {
	s := []int{1,2,3,4,5}
	s1 := s[:]
	fmt.Println(s1)  //[1 2 3 4 5]
	s[0] = 88
	fmt.Println(s1)   //[88 2 3 4 5]	
}
```

> 基于数组创建新切片

```golang
func main() {
	s := [5]int{1,2,3,4,5}
	s1 := s[:]
	fmt.Println(s1)  //[1 2 3 4 5 ]
	s[0] = 88
	fmt.Println(s1)   //[88 2 3 4 5]
	
}
```
## 新切片的长度和容量
```golang
func main() {
	s := []int{1,2,3,4,5,6}
	fmt.Println(len(s))   // 6
	fmt.Println(cap(s))  //6
	
	s1 := s[1:2]
	fmt.Println(len(s1))  // 1
	fmt.Println(cap(s1))  // 5 
	
	
	s2 := s[1:5]
	fmt.Println(len(s2))  //4
	fmt.Println(cap(s2))  //5 
	
	
	s3 := s[0:2]
	fmt.Println(len(s3))  //2
	fmt.Println(cap(s3))  //6
}
```
规律就是：新切片长度还算正常，但是容量就是从你截取的部分一直到原切片容量的结束。这也符合切片在内存中线性分布的特征

# 切片的使用
## 长度和容量房
```golang
func main() {
	s := make([]int,5,10)
	fmt.Println(len(s))  // 5
	fmt.Println(cap(s))  // 10
}
```

## 取值和修改
```golang
func main() {
	s := make([]int,5,10)
	fmt.Println(s[2])	// 0
	s[2] = 88  
	fmt.Println(s[2])	// 88
}
```
## append
### 可用容量足够
```golang
func main() {
	s := []int{1,2,3,4,5}
	s1 := s[1:3]

	fmt.Println(s1)  //[2,3]
	fmt.Println(cap(s1))
	s1 = append(s1,66)
	fmt.Println(s1) //[2,3,66]
	fmt.Println(s)  //[1,2,3,66,5]
}
```
> s1中增加66很正常，为什么s的值中也会去掉4，而增加66呢？
1. s1有可用的容量，不会创建新的切片来满足追加
2. s1和s共用一个底层数组
其实这里的追加只是把第四个元素4，替换成了66

### 可用容量不够
当容量不够的时候，会把原来的数组复制一份，再增加新值，这时候对新切片的操作就不会影响旧切片了。
```golang
func main() {
	s := []int{1,2,3,4,5}
	s1:= s[:]
	fmt.Printf("%p:%v\n",s1,s1) //0x452000:[1 2 3 4 5]
	// 此时两者共用一个底层数组，一个变都变
	s1[0] = 66
	fmt.Println(s)  //[66 2 3 4 5]
	fmt.Println(s1)  //[66 2 3 4 5]
	// s1 append之后，容量不够了，会把底层数组复制一份。
	s1 = append(s1,6)
	fmt.Println(s) //[66 2 3 4 5]
	fmt.Println(s1)  //[66 2 3 4 5 6]
	// 再改变s1,s就没有收到影响
	s1[0] = 88
	fmt.Println(s)  //[66 2 3 4 5]
	fmt.Println(s1)  //[88 2 3 4 5 6]
	
}
```
> 建议：
我们再创建切片的时候，尽量让长度和容量相同。这样我们再追加操作的时候，就可以生成新的底层数据。会减免一些共用底层数据引起的错误。


append函数会智能的增长底层数组的容量，目前的算法是：容量小于1000个时，总是成倍的增长，一旦容量超过1000个，增长因子设为1.25，也就是说每次会增加25%的容量。

我们看append函数的定义：
```golang
func append(slice []Type, elems ...Type) []Type
```
所以我们可以穿多个值，也可以传切片
```golang
s1 := []int{1,2,3,4,5}
s1 = append(s1,6,7)
s1 = append(s1,[]int{8,9}...)
```
# slice append灾难
首先分析下面的代码
```golang
type Slice []int

func (A Slice)Append(value int) {
	A = append(A, value)
}

func main() {
	mSlice := make(Slice, 10, 20)
	mSlice.Append(5)
	fmt.Println(mSlice)
}
```
抛开代码的规范性不说，这段代码本意是要调用一次`mSlice.Append(5)` ,就往mSlice中添加一个值。但是结果却是无论怎么Append，mSlice都不变。
这里有一篇详细的解释
https://www.flysnow.org/2018/12/21/golang-sliceheader.html
其实主要的区别就是这句话中`A = append(A, value)`,`=`两边的A已经不是同一个了。
我们可以更改一下代码
```golang
type Slice []int

func (A Slice)Append(value int) {
	A1 := append(A,value)
	fmt.Printf("%p\n",A)
	fmt.Printf("%p\n",A1)
	
}

func main() {
	mSlice := make(Slice, 10, 20)
	mSlice.Append(5)
	fmt.Println(mSlice)
}
```
？？打印出来的是相同的啊，为什么说不一样，看下面
## SliceHeader
SliceHeader是Slice运行时的具体表现，它的结构定义如下：
```golang
type SliceHeader struct {
	Data uintptr
	Len  int
	Cap  int
}
```
我们把代码改变成这样
```golang
func (A Slice)Append(value int) {
	A1 := append(A, value)

	sh:=(*reflect.SliceHeader)(unsafe.Pointer(&A))
	fmt.Printf("A Data:%d,Len:%d,Cap:%d\n",sh.Data,sh.Len,sh.Cap)

	sh1:=(*reflect.SliceHeader)(unsafe.Pointer(&A1))
	fmt.Printf("A1 Data:%d,Len:%d,Cap:%d\n",sh1.Data,sh1.Len,sh1.Cap)
}
// A Data:4530176,Len:10,Cap:20
// A1 Data:4530176,Len:11,Cap:20
```
这下大家明白了吧，他们的Len不一样，并不是一个Slice，所以使用append方法并没有改变原来的A，而是新生成了一个A1,A1只是在方法内有效。而且新生成的A1并没有return。即使Dreamerque这位朋友通过如下代码 A = append(A, value) 进行复制，也只是一个mSlice的拷贝A的指向被改变了，而且这个A只在Append方法内有效（其实就是上面的A1），mSlice本身并没有改变，所以输出的mSlice不会有任何变化。

这里正确的做法是让Append返回append后的结果。其实对于内置函数append的使用，Go语言(golang)官方做了说明的，要保存返回的值。

*Append returns the updated slice. It is therefore necessary to store the result of append*